\documentclass[nonatbib]{macrothesis}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{import}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[authoryear,round]{natbib}
\usepackage{thmtools}
\usepackage[capitalize,nameinlink]{cleveref}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[toc]{appendix}
\usepackage{algorithm} % for algorithms
\usepackage{algpseudocode} % for pseudocode
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathrsfs} % for script fonts \mathscr
\usepackage{threeparttable} % for table notes
\usepackage{color, soul} % coloring new text in versions
\usepackage{cancel} % for strikethrough "cancels to zero"
\usetikzlibrary{positioning, arrows, calc}
\numberwithin{algorithm}{chapter}

\title{Constructive Vector Fields for Path Following in Matrix Lie Groups}
\author{Felipe Bartelt de Assis Pessoa}
\advisorname{Luciano Cunha de Araújo Pimenta}
\coadvisorname{Vinicius Mariano Gonçalves}
\departmentname{Department of Electrical Engineering}
\universityname{Universidade Federal de Minas Gerais}
\researchgroupname{MACRO Research Group - Mechatronics, Control, and Robotics}
\programname{Graduate Program in Electrical Engineering}
\locationname{Belo Horizonte, Brazil}

%%% Preambles %%%
% Dedication and Acknowledgments
\dedication{``Wer sich tief weiß, bemüht sich um Klarheit; wer der Menge tief scheinen möchte, bemüht sich um Dunkelheit. Denn die Menge hält alles für tief, dessen Grund sie nicht sehen kann: sie ist so furchtsam und geht so ungern ins Wasser.''\\
\emph{(Friedrich Nietzsche)}
}

\acknowledgments[Agradecimentos]{
   Agradeço primeiramente aos meus pais, Renata e João Bosco, pelo apoio e incentivo durante toda a minha vida. O orgulho de vocês me faz questionar quanto à eficácia dos circuitos de consagração social de Bourdieu. À minha futura esposa, Giovanna, que, além do amor incondicional e companheirismo, mais uma vez adquiriu um novo conhecimento em uma área que não lhe é útil. Após todas as nossas conversas a respeito do meu trabalho, agora você consegue não somente ``gastar'' termos e conhecimentos de controle e robótica, mas também de matemática abstrata. 

  Aos amigos do LCR, que já estão quase convencidos a trabalhar com grupos de Lie. Em especial ao Brener, tanto pelas inúmeras pausas e discussões sobre o trabalho, quanto pelo queijo e doce de leite (aqui acredito agradecer também em nome do Luciano), e aos outros companheiros do melhor CBA da história, Aclécio e Daniel, que tornaram a experiência do primeiro congresso, com certeza, única. 

  Aos amigos do DAicex, especialmente ao Ping e Luiz, pela grande contribuição nas discussões sobre abstrações e na revisão de provas matemáticas. Aos amigos do GEC, que tornaram a experiência deveras conturbada no mestrado mais leve e divertida. Aos amigos de longa data, que, além do apoio, também contribuíram opinando sobre o trabalho, principalmente na legibilidade matemática e na lógica de implementação.

  Ao professor Luciano, pela orientação e compreensão, confiando mais na escrita dos artigos e na conclusão da dissertação do que eu mesmo. Ao professor Vinicius, que além da orientação, fomentou minha paixão pela matemática desde a graduação, sem a qual este trabalho certamente não existiria. Ao professor Leo Torres, pela solicitude e que, além de me ajudar a resolver diversos problemas, me presenteou com infindáveis e profícuas conversas sobre os mais diversos assuntos.

  Por fim, agradeço aos demais professores, funcionários e técnicos da UFMG, que de forma direta ou indireta participaram e contribuíram para essa jornada de dois (ou oito) anos.
}

% Abstracts (in both languages)
\abstract{
  This work introduces a novel vector field strategy for controlling systems on connected matrix Lie groups, ensuring both convergence to and circulation around a curve defined on the group. Our approach generalizes the framework presented in \citet{Rezende2022} and reduces to it when applied to the Lie group of translations in Euclidean space. Building upon the key properties from \citet{Rezende2022}, such as the orthogonality between convergent and circulating components, we extend these results by exploiting additional Lie group properties. Notably, our method ensures that the control input is non-redundant, matching the dimension of the Lie group rather than the potentially larger dimension of the embedding space. This leads to more practical control inputs in certain scenarios. A significant application of this strategy is in controlling systems on $\text{SE}(3)$, where the non-redundant input corresponds to the mechanical twist of the object. This makes the method particularly well-suited for controlling systems with both translational and rotational freedom, such as omnidirectional drones. We also present an efficient algorithm for computing the vector field in this context. Furthermore, the strategy is applied as a high-level kinematic controller in a collaborative manipulation task, where six agents manipulate a large object with unknown parameters in the Lie group $\mathbb{R}^3 \times \text{SO}(3)$. A low-level dynamic adaptive controller guarantees that the velocity tracking error between the system and the kinematic controller output converges to zero, a result supported by theoretical proofs. Simulation results validate the effectiveness of the proposed method in both the kinematic scenario and the integration of kinematic and dynamic controllers.

  \emph{Keywords:} autonomous systems; guidance navigation and control; tracking; asymptotic stabilization; vector fields; Lie groups; adaptive control; collaborative manipulation.
}
\abstractsecond{
  Este trabalho apresenta uma nova estratégia de campos vetoriais para controlar sistemas em grupos de Lie matriciais conexos, garantindo tanto a convergência quanto a circulação ao longo de uma curva definida no grupo. Esta abordagem generaliza a estratégia apresentada em \citet{Rezende2022} e se reduz a ela quando aplicada ao grupo de Lie de translações no espaço euclidiano. Baseando-se nas propriedades chave de \citet{Rezende2022}, como a ortogonalidade entre os componentes de convergência e de circulação, estenderam-se esses resultados explorando propriedades adicionais dos grupos de Lie. Em especial, este método garante que a entrada de controle seja não redundante, correspondendo à dimensão do grupo de Lie ao invés da dimensão potencialmente maior do espaço em que está mergulhado. Isso resulta em entradas de controle mais práticas em certos cenários. Uma aplicação significativa dessa estratégia é no controle de sistemas em $\text{SE}(3)$, no qual a entrada não redundante corresponde ao heligiro do objeto. Isso torna o método particularmente adequado para controlar sistemas com liberdade tanto translacional quanto rotacional, como drones omnidirecionais. Apresenta-se também um algoritmo eficiente para calcular o campo vetorial nesse contexto. Além disso, a estratégia é aplicada como um controlador cinemático de alto nível em uma tarefa de manipulação colaborativa, na qual seis agentes manipulam um objeto grande com parâmetros desconhecidos no grupo de Lie $\mathbb{R}^3 \times \text{SO}(3)$. Um controlador dinâmico adaptativo de baixo nível garante que o erro de rastreamento de velocidade entre o sistema e a saída do controlador cinemático convirja para zero, resultado que é comprovado teoricamente. Os resultados das simulações validam a eficácia do método proposto tanto no cenário cinemático quanto na integração de controladores cinemáticos e dinâmicos.

  \emph{Palavras-chave:} sistemas autônomos; direcionamento, navegação e controle; rastreamento; estabilização assintótica; campos vetoriais; grupos de Lie; controle adaptativo; manipulação colaborativa.
}

\newlist{property}{enumerate}{1}
\newlist{feature}{enumerate}{1}
\setlist[property]{label=\roman{propertyi}, ref=\thedefinition.\roman{propertyi},noitemsep}
\setlist[feature]{label=(\alph*), ref=(\alph*),noitemsep}

\declaretheoremstyle[
  % spaceabove=\topsep, spacebelow=\topsep,
  % headfont=\normalfont\scshape,
  % notefont=\mdseries, notebraces={(}{)},
  % bodyfont=\normalfont,
  % postheadspace=1em,
  qed=\qedsymbol
]{defnstyle}

\declaretheorem[name=Theorem,numberwithin=chapter]{theorem}
\declaretheorem[name=Proposition,numberwithin=chapter,sibling=theorem]{proposition}
\declaretheorem[name=Lemma,numberwithin=chapter,sibling=theorem]{lemma}
\declaretheorem[name=Corollary,numberwithin=chapter,sibling=theorem]{corollary}
\declaretheorem[name=Example,numberwithin=chapter,sibling=theorem,style=defnstyle]{example}
\declaretheorem[name=Remark,numberwithin=chapter,sibling=theorem,style=defnstyle]{remark}
\declaretheorem[name=Definition,numberwithin=chapter,sibling=theorem,style=defnstyle]{definition}

\Crefname{theorem}{Theorem}{Theorems}
\Crefname{proposition}{Proposition}{Propositions}
\Crefname{lemma}{Lemma}{Lemmas}
\Crefname{definition}{Definition}{Definitions}
\Crefname{corollary}{Corollary}{Corollaries}
\Crefname{listprop}{Property}{Properties}
\Crefname{example}{Example}{Examples}
\Crefname{remark}{Remark}{Remarks}
\addtotheorempostheadhook[definition]{\crefalias{propertyi}{listprop}}
\crefname{featurei}{Feature}{Features}
\Crefname{figure}{Figure}{Figures}

\DeclareMathOperator{\Log}{Log}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\vecop}{vec}
\DeclareMathOperator{\blkdiag}{blkdiag}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\abs}{abs}
\DeclareMathOperator{\rot}{rot}
\DeclareMathOperator{\Lop}{L}
\DeclareMathOperator{\trans}{tran}
\DeclareMathOperator{\atantwo}{atan2}

\DeclareRobustCommand{\SL}[1][]{%
  \!\;\mathcal{S}%
  \if\relax\detokenize{#1}\relax%
  \else%
    \!\left(#1\right)%
  \fi%
}
\DeclareRobustCommand{\invSL}[1][]{%
  \!\;\mathcal{S}^{-1}%
  \if\relax\detokenize{#1}\relax%
  \else%
    \!\left(#1\right)%
  \fi%
}

\newcommand{\chapref}[1]{\cref{#1}: \nameref{#1}}
% \newcommand{\vtwo}[1]{\textcolor{black}{#1}}
% \newcommand{\vthree}[1]{\textcolor{black}{#1}}

\sisetup{
  exponent-product = \cdot,
  per-mode = symbol, 
  separate-uncertainty = true
}

\input{acronyms_notation.tex}

\begin{document}
\maketitlepage
\preamblepage
\input{introduction.tex}
\input{literature.tex}
\input{background.tex}
\input{development.tex}
% \input{kinematic.tex}
\input{collaborative.tex}
\input{results.tex}
\input{conclusion.tex}
\begin{appendices}
\crefalias{chapter}{appendix}
\crefalias{section}{appendix}
\crefalias{subsection}{appendix}
\input{appendix_Lop.tex}
\input{appendix_dhat.tex}

\end{appendices}
\bibliographystyle{abbrvnat}
\bibliography{ref}

\end{document}